% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 7.jpg

% ШРВ: вообще-то эту главу стоит сделать параграфом предыдущей главы (тогда она будет между текущими 1.3 и 1.4, а её параграфы станут подпунктами),
% единственная проблема – этот кусок великоват… так что можно и в отдельную главу после первой его оформить (как сейчас сделано)

\chapter[Кинематические характеристики точки при различном выборе обобщённых координат]{Кинематические характеристики точки\\при различном выборе обобщённых координат}% 2 (было "Кинематика точки")

Движение материального объекта или системы считается заданным, если в любой момент времени можно определить положение любой точки системы или объекта относительно выбранной системы отсчёта.

Положение материальных объектов и систем определяется обобщёнными координатами, среди которых, наряду с декартовыми, используются и криволинейные координаты.
\begin{figure}[ht]
  \center
%  \includegraphics [width=0.95\linewidth] {coord-sys}
  \input{images/coord-sys-1.tikz}
  \input{images/coord-sys-2.tikz}
  \caption{}
  \label{img:coord-sys}
\end{figure}

Системы координат могут быть расклассифицированы по количеству осей (плоские и пространственные) и типу используемых координат (количеству криволинейных из числа используемых координат) в соответствии с~\cref{img:coord-sys}.
Если все координаты линейные, то система координат называется \scterm{декартовой};
если одна из трёх координат является криволинейной, то система координат называется \scterm{цилиндрической} (в плоском варианте "--- \scterm{полярной});
если две из трёх координат являются криволинейными, то система координат называется \scterm{сферической}.
%Полярная СК "--- плоская, а цилиндрическая и сферическая СК "--- объёмные.
Декартовы системы координат делят также на \scterm{правые} и \scterm{левые} по взаимному направлению осей.
Правой системой координат называют такую, для которой из конца третьей оси (\scz{}) можно наблюдать поворот от первой (\scx{}) ко второй (\scy{}) оси происходящим против часовой стрелки.
Система координат с другим (тоже ортогональным) положением осей называется левой (аналогичный поворот там будет выглядеть происходящим по часовой стрелке).


\section{Криволинейные координаты точки}% 2.1

\subsection{Координаты линии, оси, поверхности}% 2.1.1

Положение точки относительно любой системы отсчёта однозначно определяется \emph{тремя} обобщёнными координатами \scq{1}, \scq{2}, \scq{3}.

Радиус-вектор некоторой точки $M$ относительно выбранного полюса~\scO{} (\cref{img:7-1}) будет являться функцией декартовых координат; в то же время он может быть задан и криволинейными обобщёнными координатами (как было показано в~\eqref{eq:1:radv}):
\begin{equation}\label{eq:2.1.1}
\scrv{} =
\scrv{}\inp{t} =
x\p\sciv{} + y\p\scjv{} + z\p\sckv{} =
\scrv{}\inp{\scq{1}, \scq{2}, \scq{3}}.
\end{equation}

В координатах выражение~\eqref{eq:2.1.1} может быть представлено как:
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
x &= x\inp{\scq{1}, \scq{2}, \scq{3}};\\
y &= y\inp{\scq{1}, \scq{2}, \scq{3}};\\
z &= z\inp{\scq{1}, \scq{2}, \scq{3}};
\end{aligned}
\right.&
&\left\{\begin{aligned}
\scq{1} &= \scq{1}\inp{x, y, z};\\
\scq{2} &= \scq{2}\inp{x, y, z};\\
\scq{3} &= \scq{3}\inp{x, y, z}.
\end{aligned}
\right.
\end{align*}

Пусть некоторая точка $M$ определяется обобщёнными координатами \scq{1}, \scq{2}, \scq{3}.
Тогда изменение в~\eqref{eq:2.1.1} только одной координаты~\scq{j} при фиксированных двух других координатах определит кривую, проходящую через точку $M$.
Эта кривая называется \scterm{координатной линией} и обозначается~\scclq{j}.

Тогда линия \scclq{1} представляет собой
$\scrv{} = \scrv{}\inp{\scq{1};\ \scq{2} = \scconst;\ \scq{3} = \scconst}$;
линия \scclq{2} представляет собой
$\scrv{} = \scrv{}\inp{\scq{1} = \scconst;\ \scq{2};\ \scq{3} = \scconst}$;
линия \scclq{3} представляет собой
$\scrv{} = \scrv{}\inp{\scq{1} = \scconst;\ \scq{2} = \scconst;\ \scq{3}}$.

\SCBeginFigure
 \centering
% \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/scanned/7-1}
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.27\textwidth}
 \input{images/pdf/2_2.tikz}
 \caption{}
 \label{img:7-1}
\SCEndFigure

Пример координатных линий "--- геодезические ($\phi$, $\lambda$, $h$) "--- меридианы и параллели.

% 8.jpg
Касательные к координатным линиям в сторону возрастания соответствующих координат называются \scterm{координатными осями}.

Тогда, если \scclq{1}, \scclq{2}, \scclq{3} "--- координатные линии, то \sccaq{1}, \sccaq{2}, \sccaq{3} "--- координатные оси.

\scterm{Координатными поверхностями} называются поверхности, получаемые при изменении двух координат и одной фиксированной координате~в~\eqref{eq:2.1.1}.

Тогда поверхность \sccsq{1}{2} представляет собой
$\scrv{} \?= \scrv{}(\scq{1};\ \scq{2};\ \scq{3} \?=\scconst)$;
поверхность \sccsq{1}{3} представляет собой
$\scrv{} = \scrv{}(\scq{1};\ \scq{2} = \scconst;$ $\scq{3})$; % NB: ручная разбивка формулы
поверхность \sccsq{2}{3} представляет собой
$\scrv{} = \scrv{}\inp{\scq{1} = \scconst;\ \scq{2};\ \scq{3}}$.

Касательные плоскости к координатным поверхностям в точке~$M$ называются \scterm{координатными плоскостями}.

Из определения следует, что координатные линии \scclq{1}, \scclq{2} лежат на координатной поверхности \sccsq{1}{2};
координатные линии \scclq{1}, \scclq{3} "--- на координатной поверхности \sccsq{1}{3};
координатные линии \scclq{2}, \scclq{3} "--- на координатной поверхности \sccsq{2}{3}.

Координатные оси лежат в соответствующих координатных плоскостях (в соответствии с приведёнными выше определениями).

\begin{figure}[ht]
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/9-2}
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.8\textwidth}%
        \input{images/pdf/2_3.tikz}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/9-1}
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.8\textwidth}%
        \input{images/pdf/2_4.tikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:9-2}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:9-1}
    \end{minipage}
\end{figure}

Пример:
для декартовой системы координат
координатные поверхности (только одна координата константна) "--- плоскости, параллельные координатным плоскостям (\cref{img:9-2});
координатные линии (только одна координата неконстантна) "--- прямые, параллельные координатным осям (\cref{img:9-1}).

Логика построения координатных линий и поверхностей для декартовой системы координат очевидна.
Цилиндрическая же и сферическая системы координат требуют отдельного рассмотрения.

\FloatBarrier

% 9.jpg
\subsection{Цилиндрическая, полярная и сферическая системы координат}% 2.1.2

% NB: точка C переименована в D (путалась с центром масс)
Цилиндрическая и сферическая системы координат являются ортогональными, т.\:е. их координатные оси \sccaq{1}, \sccaq{2}, \sccaq{3} взаимно ортогональны.

\scterm{Цилиндрическая система координат}: положение точки $M$ определяется тремя координатами: ${\scq{1} = \phi}$; ${\scq{2} = \rho}$; ${\scq{3} = \scy{}}$ (\cref{img:9-3}).
Индекс~\scg{}
%$\SCParm_\scg{}$
у координатных осей здесь и далее означает опорную (уловно-неподвижную) СК.

\SCBeginFigure
 \centering
% \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/9-3}
 \input{images/pdf/2_5.tikz}
 \caption{}
 \label{img:9-3}
\SCEndFigure

В соответствии с~\cref{img:9-3} координатная линия \sccl{\phi} представляет собой дугу окружности~\scmath{BMD} при обобщённых координатах $\rho, \scy{} = \scconst$;
координатная линия \sccl{\rho} представляет собой прямую~\scmath{AM} при обобщённых координатах $\phi, \scy{} = \scconst$;
координатная линия \sccl{\scy{}} представляет собой прямую $M_1M$ при обобщённых координатах $\phi, \rho = \scconst$.
Координатные оси, касательные к перечисленным координатным осям, указаны на~\cref{img:9-3} в квадратных скобках.
При этом следует отметить, что для линейных обобщённых координат~$\rho$ и~\scy{} координатные оси направлены вдоль координатных линий, как и для декартовой системы координат (касательной к прямой линии в точке является сама эта прямая линия).

Координатными поверхностями в этом случае являются:\\
\sccs{\phi}{\scy{}}: $\rho = \scconst$ "--- цилиндрическая поверхность (давшая название системе координат), образующая которой параллельна оси декартовой СК~\scyg{};\\
\sccs{\scy{}}{\rho}: $\phi = \scconst$ "--- вертикальная плоскость $AMM_1$, перпендикулярная $\inb{\phi}$ (координатная ось $\inb{\phi}$ является её нормалью);\\
\sccs{\phi}{\rho}: $\scy{} = \scconst$ "--- горизонтальная плоскость $ABD$, перпендикулярная $\scy{}$.

\scterm{Полярная система координат} на плоскости является частным случаем цилиндрической системы координат при ${\scy{} = 0}$; ${\scq{1} = \phi}$; ${\scq{2} = \rho}$ (\cref{img:9-4}).
\begin{figure}[ht]
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/9-4}
        \input{images/pdf/2_6.tikz}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/10-1}
        \input{images/pdf/2_7.tikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:9-4}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:10-1}
    \end{minipage}
\end{figure}

% 10.jpg
Если цилиндрическая система координат содержит только одну угловую координату, то \scterm{сферическая система координат} имеет уже только одну линейную координату.
Рассмотрим её на примере задания географической системы координат.

Представим Землю в виде сферы (\cref{img:10-1}).
Зададим центр системы координат~\scO{} как центр Земли, а обобщённые координаты как:
$\scq{1} = \lambda$ "--- географическая долгота;
$\scq{2} = \phi$ "--- географическая широта;
$\scq{3} = r$ "--- расстояние от центра Земли. % NB: здесь и далее r - не радиус-вектор и даже не радиус, а координата (тупо буква)
При этом $r = \scRad{} + h$, где
$\scRad{} = \SI{6371}{\kilo\metre}$ "--- радиус Земли,
$h$ "--- высота над уровнем моря.

При таком выборе обобщённых координат местоположение, например, Санкт-Петербурга может быть определено как:
$\phi = \ang{59;57;} \approx \ang{60}$ северной широты;
$\lambda = \ang{30;19;} \approx \ang{30}$ восточной долготы;
$r = \SIrange{1}{5}{\metre}$.

% Вырвиглазные костыли, добавленные по требованию Шишковой 2023-05-29
Для рассматриваемого случая координатные линии будут представлять собой:\\
\mbox{\sccl{\lambda}: $\phi, r = \scconst$ "--- окружность радиуса $\rho = r\p\cos\phi$ (в горизонте) "--- параллель;}

\noindent\sccl{\phi}: $\lambda, r = \scconst$ "--- окружность радиуса $r$ (в вертикальной плоскости) "--- \mbox{меридиан};\\
\sccl{r}: $\phi, \lambda = \scconst$ "--- прямая линия, проходящая через центр~\scO{}.

Меридианы и параллели также называют \scterm{геодезическими линиями}.

Координатные поверхности в этом случае будут представлять собой:\\
\sccs{\phi}{r}: $\lambda = \scconst$ "--- вертикальная плоскость (содержит два меридиана);\\
\sccs{\lambda}{r}: $\phi = \scconst$ "--- коническая поверхность (раствор конуса $\ang{180} - 2\p\phi$);\\
\sccs{\phi}{\lambda}: $r = \scconst$ "--- сферическая поверхность (давшая название системе \mbox{координат}).


\section{Коэффициенты Ляме}%2.2
\label{ch:lame}

С использованием коэффициентов Ляме (альтернативные варианты написания на русском языке: Лямэ, Ламе, Ламэ) могут быть определены величины базисных векторов криволинейных координат.
Кроме того, они могут быть использованы при определении скоростей и ускорений точек.
Своё название они получили по имени французского математика, физика и инженера Габриеля Ляме (1795--1870~гг.), который разработал (в 1833~г.) общую теорию криволинейных координат и ввёл (в 1859~г.) эти коэффициенты.

\SCBeginFigure
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/10-2}
 \input{images/pdf/2_8.tikz}
 \caption{}
 \label{img:10-2}
\SCEndFigure

Пусть \scort{1}, \scort{2}, \scort{3} "--- орты координатных осей криволинейной системы координат.
Рассмотрим (\cref{img:10-2}) движение точки $M$ вдоль координатной линии.

На~\cref{img:10-2} обозначены:
$M_1$, $M_2$ "--- последовательно занимаемые точкой $M$ положения на координатной линии~\scclq{j};
\scrv{} "--- радиус-вектор точки $M$;
\scort{j} "--- базисный вектор, направленный в сторону возрастания соответствующей криволинейной координаты~\scq{j};
\scpdrqj{} "--- производная от радиуса-вектора по скалярному аргументу "--- вектор, лежащий на касательной к траектории и сонаправленный с \scort{j}, т.\:е. представляющий собой
\begin{equation*}% 11.jpg
\scpdrqj{} = \Abs*{\scpdrqj{}}\p\scort{j}.
\end{equation*}

С учётом представления радиуса-вектора как функции трёх декартовых координат
\begin{equation*}
\scrv{} = x\p\sciv{} + y\p\scjv{} + z\p\sckv{},
\end{equation*}
можно записать модуль его изменения по обобщённой координате~\scq{j} в следующем виде:
\begin{equation*}
\Abs*{\scpdrqj{}} = \sqrt{
\inp*{\scPD{x}{\scq{j}}}^2 +
\inp*{\scPD{y}{\scq{j}}}^2 +
\inp*{\scPD{z}{\scq{j}}}^2
} = \sclame{j}.
\end{equation*}

Эта величина и называется коэффициентом Ляме.

Тогда для каждой обобщённой координаты может быть записано:
\begin{equation*}
\scpdrqj{} = \sclame{j}\p\scort{j} \implies
\scort{j} = \frac{1}{\sclame{j}}\p\scpdrqj{}.
\end{equation*}

Для ортогональных систем координат скалярное произведение разноимённых ортов равно нулю:
$\scort{i}\p\scort{j} = 0$ ($i, j = \scint{1}{3}$, $i\neq j$),
вследствие чего полный дифференциал дуги будет определяться всего тремя коэффициентами Ляме (недиагональные составляющие метрического тензора обращаются в ноль "--- см.~\cite{Lurie}). % стр. 800


\section[Определение скорости с использованием\linebreak коэффициентов Ляме]{Определение скорости с использованием коэффициентов Ляме}%2.3
Для трёхмерной системы координат радиус-вектор точки является функцией 3 обобщённых координат:
\begin{equation*}
\scrv{} = \scrv{}\inp{\scq{1}, \scq{2}, \scq{3}}.
\end{equation*}

Тогда скорость точки (по определению являющаяся полной производной от радиуса-вектора по времени) представляет собой:
\begin{equation*}
\scVv{} = \scrdv{} = \Sum{\scpdrqj{}\p\scdq{j}}{j}{1}{3}=
\scPD{\scrv{}}{\scq{1}}\p\scdq{1} +
\scPD{\scrv{}}{\scq{2}}\p\scdq{2} +
\scPD{\scrv{}}{\scq{3}}\p\scdq{3},
\end{equation*}
где \scdq{j} "--- скорость изменения обобщённой координаты $\scq{j}$.

Используя запись
\begin{equation*}
\sclame{j} = \Abs*{\scpdrqj{}},
\end{equation*}
можно переписать выражение для скорости в следующем виде:
\begin{equation*}
\scVv{} =
\sclame{1}\p\scdq{1}\p\scort{1} +
\sclame{2}\p\scdq{2}\p\scort{2} +
\sclame{3}\p\scdq{3}\p\scort{3} =
\scV{\scq{1}}\p\scort{1} +
\scV{\scq{2}}\p\scort{2} +
\scV{\scq{3}}\p\scort{3},
\end{equation*}
где
$\scV{\scq{1}} = \sclame{1}\p\scdq{1}$,
$\scV{\scq{2}} = \sclame{2}\p\scdq{2}$,
$\scV{\scq{3}} = \sclame{3}\p\scdq{3}$ "--- скорость в проекциях на соответствующие обобщённые координаты.


\section[Определение ускорения с использованием\linebreak коэффициентов Ляме]{Определение ускорения с использованием коэффициентов Ляме}%2.4
\label{ch:lagrange-proof}

С использованием полученного в~\cref{ch:lame} выражения для базисного вектора
\begin{equation*}
\scort{j} = \frac{1}{\sclame{j}}\p\scpdrqj{},
\end{equation*}
выражение для ускорения точки по обобщённой координате $\scq{j}$ может быть получено следующим образом:
\begin{equation*}
\sca{\scq{j}} = \scav{}\p\scort{j} =
\scVdv{}\p\frac{1}{\sclame{j}}\p\scpdrqj{} =
\frac{1}{\sclame{j}}\p\inb*{\scD{\scVv{}}{t} \p \scpdrqj{}}.
\end{equation*}

Для представления этого выражения в удобной для дальнейшего использования форме потребуется провести ряд промежуточных преобразований.

Сначала рассмотрим следующее вспомогательное соотношение:
\begin{equation}\label{eq:2:star}
\begin{gathered}
\scD*{\inb*{
  \scVv{}\p\scpdrqj{}
}}{t} =
\scD{\scVv{}}{t}\p\scpdrqj{} +
\scVv{}\p
\scD*{
  \scpdrqj{}
}{t},\quad\text{откуда}\\
\scD{\scVv{}}{t}\p\scpdrqj{} =
\scD*{\inb*{
  \scVv{}\p\scpdrqj{}
}}{t} -
\scVv{}\p
\scD*{
  \scpdrqj{}
}{t}.
\end{gathered}
\end{equation}

Записанное соотношение позволяет раскрыть выражение в квадратных скобках в формуле для~\sca{\scq{j}} в виде разности двух компонент, каждая из которых требует дальнейшего преобразования.
Эти преобразования можно осуществить с использованием тождеств Лагранжа (альтернативный вариант написания на русском языке: Лягранж), названных так по имени французского математика, астронома и механика Жозефа Луи Лагранжа (1786--1813~гг.), являющегося автором классического трактата «Аналитическая механика» (1788 г.).

\input{lagrange}

\input{lagrange-proof}

Теперь поочерёдно рассмотрим слагаемые из выражения~\eqref{eq:2:star}.

Первое слагаемое из~\eqref{eq:2:star} может быть преобразовано с использованием \RNum{1}~тождества Лагранжа и занесения скорости под знак дифференциала:
\begin{equation}\label{eq:2:star2}
\begin{gathered}
\mathllap{\text{\small По \RNum{1}~тождеству Лагранжа
\tikz[remember picture,overlay] \draw[->] (-8.0em,-0.5ex)to[out=-90,in=90] ([shift={(0.8em,1.5ex)}]pic cs:sc:2:3);}}\\[5pt]
\scD*{\inb*{
  \scVv{}\p\scpdrqj{}
}}{t} \tikzmark{sc:2:3}=
\scD*{\inb*{
  \scVv{}\p\scPD{\scVv{}}{\scdq{j}}
}}{t} =
\scD*{\inb*{
  \scPD*{\inp*{
      \half\p\scVv{}^2
    }}{\scdq{j}}
}}{t} =
\scD*{
  \scPD{\scT{}}{\scdq{j}}
}{t},
\end{gathered}
\end{equation}
где $\scT{} = \half\p\scVv{}^2$.

Второе слагаемое из~\eqref{eq:2:star} может быть преобразовано с использованием \RNum{2}~тождества Лагранжа и занесения скорости под знак дифференциала:
\begin{equation*}
\begin{gathered}
\scVv{}\p
\scD*{\inp*{
  \scpdrqj{}
}}{t} \tikzmark{sc:2:4}=
\scVv{}\p\scPD{\scVv{}}{\scq{j}} =
\scPD*{\inp*{
  \half\p\scVv{}^2
}}{\scq{j}} =
\scPD{\scT{}}{\scq{j}}.\\
\mathllap{\text{\small По \RNum{2}~тождеству Лагранжа
\tikz[remember picture,overlay] \draw[->] (-5.0em,2.0ex)to[out=90,in=-90] ([shift={(0.8em,-0.2ex)}]pic cs:sc:2:4);}}
\end{gathered}
\end{equation*}

Тогда выражение~\eqref{eq:2:star} примет вид:
\begin{equation*}
\inb*{\scD{\scVv{}}{t} \p \scpdrqj{}} =
\scD*{
  \scPD{\scT{}}{\scdq{j}}
}{t} -
\scPD{\scT{}}{\scq{j}},
\end{equation*}
а значит, ускорение точки по обобщённой координате~\scq{j} окончательно примет вид:
\begin{equation*}
\SCAccViaLame{},
\end{equation*}
где $\scT{} = \half\p\scV{}^2$.


\section{Получение кинематических характеристик точки\\в криволинейных системах координат}%2.5

Для получения выражений для скорости и ускорения в криволинейной системе координат используем ранее полученные соотношения:
\begin{equation*}
\sclame{j} = \sqrt{
\inp*{\scPD{x}{\scq{j}}}^2 +
\inp*{\scPD{y}{\scq{j}}}^2 +
\inp*{\scPD{z}{\scq{j}}}^2
};
\end{equation*}
\begin{equation*}
\scV{\scq{j}} = \sclame{j}\p\scdq{j};
\end{equation*}
\begin{equation*}
\SCAccViaLame{},
\end{equation*}
где $\scT{} = \half\p\scV{}^2$.

\subsection{Для декартовой системы координат}%2.5.1

Обобщённые координаты и скорости их изменения для декартовой системы координат имеют вид:
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
\scq{1} &= x;\\
\scq{2} &= y;\\
\scq{3} &= z;
\end{aligned}
\right.&
&\left\{\begin{aligned}
\scdq{1} &= \scderiv{x};\\
\scdq{2} &= \scderiv{y};\\
\scdq{3} &= \scderiv{z}.
\end{aligned}
\right.
\end{align*}

% 14.jpg

Тогда, в соответствии с записанными ранее выражениями, коэффициенты Ляме окажутся равными единицам, а проекции скоростей на координатные оси окажутся равными скоростям изменения соответствующих обобщённых координат:
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\sclame{x} &= \sqrt{
\inp*{\scPD{x}{x}}^2 +
\inp*{\scPD{y}{x}}^2 +
\inp*{\scPD{z}{x}}^2
} = 1\\
\sclame{y} &= 1\\
\sclame{z} &= 1
\end{aligned}
\right.
\implies
\left\{\begin{aligned}
\scV{x} &= \scderiv{x};\\
\scV{y} &= \scderiv{y};\\
\scV{z} &= \scderiv{z}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

В этом случае
\begin{equation*}
\scT{} = \half\p\inb*{
\scderiv{x}^2 +
\scderiv{y}^2 +
\scderiv{z}^2
},
\end{equation*}
а значит, составляющие выражения для~\sca{\scq{x}} примут вид:
\begin{equation*}
\scPD{\scT{}}{x} = 0\quad\text{(зависит только от \scderiv{x})};
\end{equation*}
\begin{equation*}
\scD*{
  \scPD{\scT{}}{\scderiv{x}}
}{t} =
\scD*{
\scderiv{x}
}{t} =
\scdderiv{x}
\implies
\sca{x} = \scdderiv{x}.
\end{equation*}

Аналогично $\sca{y} = \scdderiv{y}$ и $\sca{z} = \scdderiv{z}$.

Полученные для декартовой системы координат выражения подтверждают корректность схемы получения кинематических характеристик с использованием коэффициентов Ляме.
Проделаем те же действия далее для менее очевидных случаев.

%\clearpage% NB: ручной перенос страницы

\subsection{Полярная система координат}%2.5.2

Обобщённые координаты для полярной системы координат имеют вид:
\begin{equation*}
\scq{1} = \phi;\quad
\scq{2} = \rho.
\end{equation*}

\SCBeginFigure
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/14-1}
 \input{images/pdf/2_9.tikz}
 \caption{}
 \label{img:14-1}
\SCEndFigure

Сопоставим их для некоторой точки $M$ с декартовыми координатами на~\cref{img:14-1}:
$\rho = \Abs{\scrv{}}$ "--- длина радиуса-вектора;
$\phi$ "--- угол между радиусом-вектором и положительным направлением оси~\scx{}.
Проекция вектора скорости на координатную ось~\scca{\rho}: \scV{\scTtrad} "--- радиальная скорость.
Проекция вектора скорости на координатную ось~\scca{\phi}: \scV{\scTtrans} "--- трансверсальная (поперечная) скорость.
Исходя из приведённого рисунка, соотношение между декартовыми и полярными координатами имеет вид:
\begin{gather*}
x = \rho\p\cos\phi;\quad
y = \rho\p\sin\phi.
\end{gather*}

Тогда можно записать выражения для коэффициентов Ляме полярной системы координат, а также для введённых выше составляющих вектора скорости:
\begin{gather*}
\sclame{\phi} = \sqrt{
\inp*{\scPD{x}{\phi}}^2 +
\inp*{\scPD{y}{\phi}}^2
} =
\sqrt{\rho^2\p\sin^2\phi + \rho^2\p\cos^2\phi} =
\rho;
\end{gather*}
\begin{gather*}
\sclame{\rho} = 1;
\end{gather*}
\begin{gather*}
\scV{\phi} = \sclame{\phi}\p\scdq{1} = \rho\p\scderiv{\phi}\text{\ "--- трансверсальная скорость};
\end{gather*}
\begin{gather*}
\scV{\rho} = \sclame{\rho}\p\scdq{2} = 1\p\scderiv{\rho} = \scderiv{\rho}\text{\ "--- радиальная скорость};
\end{gather*}
\begin{gather*}
\scV{}^2 = \scderiv{\rho}^2 + \rho^2\p\scderiv{\phi}^2.
\end{gather*}

Для определения \sca{\phi}, \sca{\rho} определим параметр~\sct{} и проведём его дифференцирование по приведённой в начале раздела формуле:
\begin{gather*}
\begin{aligned}
\sct{} &= \half\p\inb*{\scderiv{\rho}^2 + \rho^2\p\scderiv{\phi}^2};\\
\scPD{\sct{}}{\phi} &= 0; &
\scPD{\sct{}}{\rho} &= \rho\p\scderiv{\phi}^2;\\
\scPD{\sct{}}{\scderiv{\phi}} &= \rho^2\p\scderiv{\phi}; &
\scPD{\sct{}}{\scderiv{\rho}} &= \scderiv{\rho}.
\end{aligned}
\end{gather*}

В итоге будут получены следующие выражения для трансверсальной и радиальной составляющих ускорения точки:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scD*{\scPD{\sct{}}{\scderiv{\phi}}}{t} &=
\scD*{\inp*{\rho^2\p\scderiv{\phi}}}{t} =
2\p\rho\p\scderiv{\rho}\p\scderiv{\phi} + \rho^2\p\scdderiv{\phi}; &
\scD*{\scPD{\sct{}}{\scderiv{\rho}}}{t} &= \scdderiv{\rho};\\
\sca{\phi} &= \frac{1}{\rho}\p\inp*{2\p\rho\p\scderiv{\rho}\p\scderiv{\phi} +
\rho^2\p\scdderiv{\phi}} =
2\p\scderiv{\rho}\p\scderiv{\phi} +
\rho\p\scdderiv{\phi}; &
\sca{\rho} &= \scdderiv{\rho} - \rho\p\scderiv{\phi}^2.
\end{aligned}
\end{equation*}

% 15.jpg

\subsection{Цилиндрическая система координат}%2.5.3

Обобщённые координаты для цилиндрической системы координат и их связь с декартовыми координатами в соответствии с~\cref{img:15-1} имеют вид:

% wrapfigure не работает с формулами, придётся руками.
% NB: следить, что мы на нечётной странице.
\begin{figure}[h]
    \begin{minipage}{0.69\textwidth}
        % Мы не можем избежать figure, потому что нам нужен caption.
        % Но figure не может быть внутри minipage.
        % Следовательно, мы вынуждены делать minipage внутри figure.
        % Однако при этом применятся настройки шрифтов, заданные для figure -
        % в том числе и для той minipage, которая предназначена для основного текста.
        % Решение: вручную установить настройки шрифтов обратно на соответствующие основному тексту.
        \normalsize
        \setlength{\parindent}{1cm}
        \OnehalfSpacing*
        \begin{align*}
        &\left\{\begin{aligned}
        \scq{1} &= \phi;\\
        \scq{2} &= \rho;\\
        \scq{3} &= \scy{};
        \end{aligned}
        \right.
        &&\left\{\begin{aligned}
        x &= \rho\p\sin\phi;\\
        y &= y;\\ % sic: действительно y=y
        z &= \rho\p\cos\phi.
        \end{aligned}
        \right.
        \end{align*}

        Тогда можно записать выражения для коэффициентов Ляме цилиндрической системы координат, а также для составляющих вектора скорости:
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}{0.29\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/15-1}
        \input{images/pdf/2_10.tikz}
        \caption{}
        \label{img:15-1}
    \end{minipage}%
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{gather*}
\left\{\begin{aligned}
\sclame{\phi} &= \sqrt{
\inp*{\scPD{x}{\phi}}^2 +
\inp*{\scPD{y}{\phi}}^2 +
\inp*{\scPD{z}{\phi}}^2
} = \phi;\\
\sclame{\rho} &= 1;\\
\sclame{y} &= \sqrt{
\inp*{\scPD{x}{y}}^2 +
\inp*{\scPD{y}{y}}^2 +
\inp*{\scPD{z}{y}}^2
} = 1;
\end{aligned}
\right.
\end{gather*}
\begin{gather*}
\left\{\begin{aligned}
\scV{\phi} &= \rho\p\scderiv{\phi};\\
\scV{\rho} &= \scderiv{\rho};\\
\scV{y} &= \scderiv{y};
\end{aligned}
\right.
\end{gather*}
\begin{gather*}
\scV{}^2 =
\inp*{\rho\p\scderiv{\phi}}^2 +
\inp*{\scderiv{\rho}}^2 +
\inp*{\scderiv{y}}^2.
\end{gather*}

\clearpage

Для определения \sca{\phi}, \sca{\rho}, \sca{y} определим параметр~\sct{} и, проведя его дифференцирование по приведённой в начале параграфа формуле, получим выражения для составляющих ускорения точки:
\begin{gather*}
\sct{} = \half\p\inb{
\inp*{\rho\p\scderiv{\phi}}^2 +
\inp*{\scderiv{\rho}}^2 +
\inp*{\scderiv{y}}^2
};
\end{gather*}
\begin{gather*}
\left\{\begin{aligned}
\scPD{\sct{}}{\phi} &= 0;\\
\scPD{\sct{}}{\scderiv{\phi}} &=
\half\p 2\p\rho^2\p\scderiv{\phi} =
\rho^2\p\scderiv{\phi};\\
\scD*{\inp{\rho^2\p\scderiv{\phi}}}{t} &=
2\p\rho\p\scderiv{\rho}\p\scderiv{\phi} +
\rho^2\p\scdderiv{\phi};
\end{aligned}
\right.
\end{gather*}
\begin{gather*}
\left\{\begin{aligned}
\sca{\phi} &= \frac{1}{\rho}\p\inb*{
\scD*{
\inp{\rho^2\p\scderiv{\phi}}
}{t}} =
\frac{1}{\rho}\p\inp{
2\p\rho\p\scderiv{\rho}\p\scderiv{\phi} +
\rho^2\p\scdderiv{\phi}} =
2\p\scderiv{\rho}\p\scderiv{\phi} +
\scdderiv{\phi}\p\rho;\\
\sca{\rho} &= \scD*{\scderiv{\rho}}{t} -
\frac{1\p 2}{2}\p\scderiv{\phi}^2\p\rho =
\scdderiv{\rho} - \scderiv{\phi}^2\p\rho;\\
\sca{y} &= \scD*{\scderiv{y}}{t} - 0 = \scdderiv{y}.
\end{aligned}
\right.
\end{gather*}


\subsection{Сферическая система координат}%2.5.4

Обобщённые координаты для сферической системы координат имеют вид:
\begin{gather*}
%\left\{\begin{aligned}
\scq{1} = \lambda;\quad
\scq{2} = \phi;\quad
\scq{3} = \rho.
%\end{aligned}\right.
\end{gather*}

\SCBeginFigureForLines{7}
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/15-2}
 \input{images/pdf/2_11.tikz}
% \caption{$\lambda$ "--- угол между проекцией радиуса-вектора на плоскость $xz$ и положительным направлением оси \scz{}; $\phi$ "--- угол между радиусом-вектором и плоскостью $xz$.}
 \caption{}
 \label{img:15-2}
\SCEndFigure

С учётом того, что
$\Abs{\scrv{}} = \rho$ "--- длина радиуса-вектора,
$\lambda$ "--- угол между проекцией радиуса-вектора на плоскость $xz$ и положительным направлением оси \scz{}, а
$\phi$ "--- угол между радиусом-вектором и плоскостью $xz$,
сопоставим сферические координаты с декартовыми для некоторой точки $M$, изображённой на~\cref{img:15-2}.
\begin{align*}
\left\{\begin{aligned}
x &= \rho\p\cos\phi\p\sin\lambda;\\
y &= \rho\p\sin\phi;\\
z &= \rho\p\cos\phi\p\cos\lambda.
\end{aligned}
\right.
\end{align*}

Тогда можно записать выражения для коэффициентов Ляме сферической системы координат, а также для составляющих вектора скорости и параметра~\sct{}:
\begin{gather*}
\left\{\begin{aligned}
\sclame{\lambda} &= \sqrt{
\rho^2\p\cos^2\phi\p\cos^2\lambda +
\rho^2\p\cos^2\phi\p\sin^2\lambda} =
\rho\p\cos\phi;\\
\sclame{\phi} &= \sqrt{
\rho^2\p\sin^2\phi\p\sin^2\lambda +
\rho^2\p\cos^2\phi +
\rho^2\p\sin^2\phi\cos^2\lambda} = \rho;\\
\sclame{\rho} &= 1;
\end{aligned}
\right.
\end{gather*}
% 16.jpg
\begin{gather*}
\left\{\begin{aligned}
\scV{\lambda} &= \rho\p\cos\phi\p\scderiv{\lambda};\\
\scV{\phi} &= \rho\p\scderiv{\phi};\\
\scV{\rho} &= \scderiv{\rho};
\end{aligned}\right.
\end{gather*}
\begin{gather*}
\scV{}^2 = \inp{\scderiv{\lambda}\p\rho\p\cos\phi}^2 +
\inp{\rho\p\scderiv{\phi}}^2 +
\inp{\scderiv{\rho}}^2;\\
\sct{} = \half\p\inbr{
\scderiv{\lambda}^2\p\rho^2\p\cos^2\phi +
\rho^2\p\scderiv{\phi}^2 +
\scderiv{\rho}^2}.
\end{gather*}

Для определения \sca{\lambda} проведём его дифференцирование по приведённой в начале раздела формуле:
\begin{gather*}
\scPD{\sct{}}{\lambda} = 0;\\
\scPD{\sct{}}{\scderiv{\lambda}} =
\scderiv{\lambda}\p\rho^2\p\cos^2\phi;\\
\scD*{\scPD{\sct{}}{\scderiv{\lambda}}}{t} =
\scdderiv{\lambda}\p\rho^2\p\cos^2\phi +
\scderiv{\lambda}\p 2\p\rho\p\scderiv{\rho}\p\cos^2\phi +
\scderiv{\lambda}\p\rho^2\p 2\p\cos\phi\p\inp{-\sin\phi}\p\scderiv{\phi};\\
\sca{\lambda} = \scdderiv{\lambda}\p\rho\p\cos\phi +
2\p\scderiv{\lambda}\p\scderiv{\rho}\p\cos\phi -
2\p\scderiv{\lambda}\p\rho\p\sin\phi\p\scderiv{\phi}.
\end{gather*}

Для определения \sca{\phi} проведём его дифференцирование по приведённой в начале раздела формуле:
\begin{gather*}
\scPD{\sct{}}{\phi} = \scderiv{\lambda}^2\p\rho^2\p\cos\phi\p\inp{-\sin\phi};\\
\scPD{\sct{}}{\scderiv{\phi}} = \rho^2\p\scderiv{\phi};\\
\scD*{\scPD{\sct{}}{\scderiv{\phi}}}{t} =
2\p\rho\p\scderiv{\rho}\p\scderiv{\phi} +
\rho^2\p\scdderiv{\phi};\\
\sca{\phi} = 2\p\scderiv{\rho}\p\scderiv{\phi} +
\rho\p\scdderiv{\phi} +
\scderiv{\lambda}^2\p\rho\p\cos\phi\p\sin\phi.
\end{gather*}

Для определения \sca{\rho} проведём его дифференцирование по приведённой в начале раздела формуле:
\begin{gather*}
\scPD{\sct{}}{\rho} = \scderiv{\lambda}^2\p\rho\p\cos^2\phi +
\rho\p\scderiv{\phi}^2;\\
\scPD{\sct{}}{\scderiv{\rho}} = \scderiv{\rho};\\
\scD*{\scPD{\sct{}}{\scderiv{\rho}}}{t} = \scdderiv{\rho};\\
\sca{\rho} = \scdderiv{\rho} -
\scderiv{\lambda}^2\p\rho\p\cos^2\phi -
\rho\p\scderiv{\phi}^2.
\end{gather*}

%\clearpage

